你不值得擁有民主，你不值得擁有權力，但為了活下去，你要讓自己值得

Peret Em Heru 中，市民被誘進一個金字塔的死亡試煉之中，只有奪去法老王的權力，才能夠有一線生機；圖為遊戲畫面。 圖片來源：Saint／YouTube

遊戲 Peret Em Heru 中，有個老讀書人為了實現自己的宿願，利用自己的學術權威，把一些沒有心理準備面對暴力的市民，誘進自己危險的計劃裡被迫齊上齊落，以便「they can’t kill us all」。當然，既然想將最多的人拖進去，他自然聲稱這是一個安全合法低成本有意義的活動。

市民們以為自己只是做一個康樂活動，卻突然面對暴力對待，死傷慘重。正因他們以為這是個和平安全的活動，使他們毫無準備，不知所措。事情怎會變成這樣？跟當初想的不一樣吧？市民們一開始相信老讀書人的權威，看不到他背後的偏執，結果被帶進一個死亡遊戲。

從來沒有人告訴他們，這個金字塔其實是一個古埃及給新統治者的試煉，完成試煉的人，將可以奪取法老王的權力。而權力這種東西，不是每一個人都配擁有的，金字塔的陷阱會過濾掉所有不值得擁有權力的人，而只有最後能活下來、最果斷勇敢負責任的人，才有資格繼承沒落帝國的餘暉。

權力不是每一個人都配擁有的，而金字塔的陷阱會過濾掉所有不值得擁有權力的人；圖為遊戲畫面。 圖片來源：Saint／YouTube

檢閱一下市民的陣容：有記者、MK 妹、宅男及講大話屈人的小學雞，這些怎看都是「不值得擁有民主」的烏合之眾。他們走進一個不值得擁有權力就要被殺掉的試煉，你也想像到會有甚麼後果了。每個試煉其實都是針對人性的一項缺點，而擁有這項缺點的人，都會因此被殺。

想要放棄或逃跑也是不可能的，加入了這遊戲，就只能玩下去。唯一的救贖，就是奪去法老王的權力以制止暴力，打通活路。也許你一開始並沒有此意圖，可是權力不會放過或體諒你的。

而你控制這遊戲的主角，你的決定會影響到這些小人物，以及你所愛的人能否活過這次試煉。若你縱容自己優柔寡斷、心存僥倖，只會令不可挽回的損失更巨大。如果可以客觀地衡量情況，果斷及意志堅定地作出行動，則有可能令全部人都得救。

冷靜面對風險，行動果斷堅決，不再依賴權威，才能夠令你重見光明。也許人人一開始都不值得擁有權力，但你還是能令自己變得值得的。

Marvin Ho:

咁作者認為咩人值得擁有民主?

Franky Lam:

通過purgatory 的人。freedom is never free .

Marvin Ho:

你點樣定義purgatory? 現實社會上點樣具體形容呢？

Franky Lam: 人格

Marvin Ho: 咁誰能評價?

Yan Or:

……

講到呢度，要岔開少少話題講吓管理者：被管理者嘅人格可以放寛，慢慢提升、而管理者則必須具備最苛刻，最高標準嘅「人格」。

古代為王，需要有氣量，胸襟要廣濶，要有容人之量：容得下比自己更強更有才華的人，包容得到才華一般但勤奪的人；唯才是用，不問出身。

也要要管理好個人情緒使公事不受私人情感情影響，這經已不容易；覺得容易，只因尚未遇到真正棘手的。

真的想要一個標準嗎？一個理想的「公民」可以係同一個理想的「管理者」完全一樣，可以非常苛刻，但咁做有意思嗎？唔係人自覺地去做，又能自覺地維持幾耐呢？

世上並不存在完美的公民與完美的統治者，而到底民主是否真的適合我們呢？而大家所期待的管理者到底又是一個怎樣的存在呢？現實與理想又應該怎樣去緩衝與協調？是否非民主不可？

……

Sian Lo Lung:

其實文章內有寫。不宜「優柔寡斷、心存僥倖」，需要「果斷勇敢負責任」、「客觀地衡量情況，果斷及意志堅定地作出行動」和「冷靜面對風險，行動果斷堅決，不再依賴權威」。

而民主是集體和合作，文章所提的四個角色都不利集體和合作。就這樣說記者可能看不到有甚麼不利，不過這post有個留言內層有link，英文介紹，有說各角色的問題。

Marvin Ho:

當兩個人都同時自覺值得嗰一份 "權力"問題就會衍生 政治

Sian Lo Lung:

寫作宿敵，讀做摰友。民主自然是要有以集體作為個體去做本位思考的能力。個體與個體之間是敵人，但組成團體，則團體之內全是自己人，別的團體是對手，內部的敵人對外時還是朋友。

雅典固然是民主先驅，但美國當初也只是被稱為土匪男爵而已，同樣，瑞士鄉民也不是甚麼知識份子、王公貴冑，而民主最初也實行在合伙出海的海盜之間。

王文青:

這遊戲哪裡有得玩啊，好像是很久以前的?

郭健曦:

98年日版，14年英文同人